%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Linguagens Formais\\
Cód: EN05215\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Trabalho -- Implementação de Software para Carregar e Processar
 Autômato com Pilha}
\end{center}

\textbf{Descrição}

A-Pilha (Autômato com Pilha) são um tipo de autômato específico para trabalhar
com linguagens livres do contexto. Esses autômatos são conhecidos por utilizar
uma estrutura auxiliar do tipo pilha para leitura e escrita de dados

Nesse trabalho, grupos de no máximo 4 alunos implementarão um software em
qualquer linguagem de programação para carregar um A-Pilha a partir de um
arquivo e em seguida verificar se determinada palavra é aceita ou recusada pelo
autômato.

O arquivo que descreverá o A-Pilha terá a seguinte forma geral descrita abaixo.
Na primeira linha serão apresentados os componentes do autômato, a exemplo do
que foi apresentado em aula, conforme abaixo:

($\sum$, Q, $\delta$, q0, F, V)

Os componentes serão apresentados como conjuntos. Um exemplo da primeira linha
do arquivo seria:

(\{a, b\}, \{q0, q1, q2, q3\}, D, q0, \{q3\}, \{A, B\})

A partir da segunda linha, estarão listadas as regras de transição segundo o
esquema:

estado\_origem, símbolo\_lido\_palavra, símbolo\_lido\_pilha, estado\_final,
símbolo\_escrito\_pilha

Por exemplo:

q0, a, A, q1, A\\
q1, a, A, q3, -\\
q0, b, B, q2, B\\
q1, b, B, q2, -\\
q2, ?, ?, q3, -

Cabe ressaltar que os elementos do trabalho seguirão \textbf{estritamente} o
padrão apresentado acima: estados com ``q'' seguido de números (podem ser
dezenas), símbolos com letras, os conjuntos definidos por \{ e \}, o conjunto
de regras de produção com ``D'', e a separação dos componentes via vírgula e
espaço.

Os símbolos exclusivos da pilha serão letras maiúsculas, enquanto símbolos
vazios serão representados por ``-''. O teste da pilha vazia será indicado pela
transição que utiliza ``?'' para leitura da palavra e pilha, conforme no exemplo
anterior.

Após carregar o arquivo com o A-Pilha, o autômato receberá uma palavra e deverá
apresentar a ordem de estados processados e o estado da pilha em cada um deles,
além de indicar se a palavra foi ou não aceita.

O trabalho terá valor máximo de 1,0 ponto diretamente na média do aluno.

\textbf{Prazo}

O prazo de entrega será dia 4 de julho de 2019. Uma aula será agendada nesse
dia no laboratório para execução dos programas. Os arquivos fonte (apenas os
fontes, não os executáveis) e mais um arquivo README explicando como compilar e
executar o software deverão ser empacotados em formato ZIP, TAR ou RAR e
enviados para o SIGAA no tópico correspondente ao trabalho.

\textbf{Avaliação}

Os alunos deverão ter o software desenvolvido e funcional no prazo estipulado.
O software deverá ter seu código fonte enviado para o professor via SIGAA, bem
como explicado e compilado durante a demonstração de funcionamento do mesmo.

Serão repassadas questões que o A-Pilha deverá responder corretamente. A nota do
trabalho dependerá do funcionamento do software e da resolução das questões. O
funcionamento do programa implica que ele resolverá corretamente as questões.

O software também deverá ter implementada a função que lê o arquivo conforme
descrito na especificação do trabalho. Softwares que permitirem apenas entradas
manuais terão as notas zeradas.

\end{document}
